三創作者惘然談動畫的可能與未來

2017年，香港動畫家不向北，還有沒有出路？年輕動畫家揚威日本，今年奪得台灣金馬奬。黃梓瑩（Jess）、石家俊（Isaac）與黃俊朗是香港公開大學「動畫及視覺特效」的應屆畢業生，今年憑一部講述同志生活的紀錄片動畫《暗房夜空》榮獲台灣金馬獎「最佳動畫短片」，成為首度榮獲此項殊榮的港人。

畢業作品衝出香港，固然是趟夢幻之旅。回到香港，2017年之後能讓他們繼續創作動畫嗎？

每談到本地動畫業，三位22歲的年輕人便收起了獲獎的興奮，只剩下無奈與迷惘。「我真的很希望香港人可以將動畫視為電影，香港電影金像獎連動畫類別的獎項也沒有。」

Issac 認為，大眾只將動畫當作卡通片，但其實動畫與電影應有同等地位，兩種媒界也可再分拆不同類別。況且，本地動畫怎會只有《麥兜》系列？

以《暗房夜空》為例，三人將之界定為紀錄片動畫。這部短片啟發自一套敍述波蘭反共藝術家Adam Jacek Winkler 抗爭故事的羅馬尼亞動畫《The Magic Mountain》。在長達一年的製作期中，Jess表示他們花了最長的時間構思故事。他們先後訪問十位同志朋友，最後決定記錄其中一位受訪者尹浩威（威威）的經歷。在七分四十五秒的短片中，他們以水彩畫及定格動畫（stop motion）帶觀眾從家庭、社會及自身的角度認識威威。威威是大專同志行動Action Q的主席，在社運中積極爭取同志權益，但在家出櫃後卻不被父親認同。

聽起來簡單直接，但製作過程其實複雜得很。「我們會先設計角色的動作，找真人拍片演繹一次。之後將影片放入Photoshop逐格輸出，再逐格用水彩畫。畫好後，逐幅掃描入電腦用After Effect 做想要的效果。」Issac 說要把動畫做得暢順，更需將一秒的畫面拆開十至二十五張畫。畫了的圖多不勝數，雖然辛苦，但能夠磨練及精通畫畫，依然難得。